[Chennaut_and_wife.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Chennaut_and_wife.JPG "fig:Chennaut_and_wife.JPG")

**陳香梅**（，），祖籍[廣東](../Page/廣東.md "wikilink")[南海市](../Page/南海市.md "wikilink")，生於[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[京兆地方](../Page/京兆地方.md "wikilink")，[美國華裔](../Page/華裔美國人.md "wikilink")[共和黨籍政治人物](../Page/共和黨_\(美國\).md "wikilink")、[飛虎隊](../Page/飛虎隊.md "wikilink")[陳納德](../Page/陳納德.md "wikilink")[將軍](../Page/將軍.md "wikilink")[遺孀](../Page/遺孀.md "wikilink")。曾任[國際學士院](../Page/國際學士院.md "wikilink")（International
Academy Of Education）美國國際合作委員會主席、世界和平大會榮譽主席及終生榮譽院士。

## 簡歷

陳香梅生於[河北](../Page/河北.md "wikilink")[北平](../Page/北平.md "wikilink")，[七七事变后前往](../Page/七七事变.md "wikilink")[香港讀書](../Page/香港.md "wikilink")，就讀[九龍真光中學](../Page/九龍真光中學.md "wikilink")，当时陳的父母都在美国任职，陳的父母希望她们姐妹六人都能到美国读书，但陈香梅決意留在中國。[香港沦陷后又隻身前往](../Page/香港沦陷.md "wikilink")[昆明](../Page/昆明.md "wikilink")。

1944年，21歲的陈香梅加入[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[中央社昆明分社](../Page/中央通訊社.md "wikilink")，擔任外語[记者](../Page/记者.md "wikilink")；同年在[嶺南大學取得文學士](../Page/嶺南大學_\(廣州\).md "wikilink")（主修中文）學位\[1\]。

在1944年至1948年間，她是中央社的記者，並為[上海的](../Page/上海.md "wikilink")《申民日報》供稿。由于陳的英语流利，擔任中央社記者時被派往採访陳納德，兩人一见钟情；她並於24歲時（1947年）同時年54歲的陳納德结婚。她和陳納德育有兩女陳美華、陳美麗（Cynthia
Chennault）（皆由[蔣宋美齡起名](../Page/蔣宋美齡.md "wikilink")，並為蔣夫人乾女兒）。

[二戰後](../Page/第二次世界大战.md "wikilink")，陳女士與陳納德將軍定居[华盛顿](../Page/華盛頓哥倫比亞特區.md "wikilink")，並積極參與[中美交流事務](../Page/中美關係.md "wikilink")。

婚後11年（1958年），陳納德將軍病逝美國，終年65歲。陳納德的逝世並未對陳香梅的事業造成打擊。

1962年，經[甘迺迪同意](../Page/甘迺迪總統.md "wikilink")，陳香梅創辦[中國難民救濟總署](../Page/中國難民救濟總署.md "wikilink")(Chinese
Refugees' Relief)。該組織協助成千上萬人逃離中國\[2\]。

1963年，陳香梅受時任[美國總統](../Page/美國總統.md "wikilink")[肯尼迪委任](../Page/约翰·肯尼迪.md "wikilink")，成為第一位進入[白宮工作的華人](../Page/白宮.md "wikilink")。

1963年至1968年間，她也為[美國之音工作](../Page/美國之音.md "wikilink")，擔任[美國之音電台的廣播員](../Page/美國之音.md "wikilink")。

1965年，她成為[中央社海外特派員](../Page/中央通訊社.md "wikilink")，直到76歲（1999年）為止。另一方面，她自1958年至1999年亦成為[台灣新生報駐美特派員](../Page/台灣新生報.md "wikilink")。

1981年，應中国大陆領導人[邓小平的邀请](../Page/邓小平.md "wikilink")，陳香梅以美國總統當選人[雷根特使身分訪問華](../Page/列根.md "wikilink")（同行尚有來自[阿拉斯加州](../Page/阿拉斯加州.md "wikilink")、時任[美國國會](../Page/美國國會.md "wikilink")[聯邦參議院共和黨副領袖的](../Page/美國參議院.md "wikilink")[泰德·史蒂芬參議員伉儷](../Page/泰德·史蒂芬.md "wikilink")），成为邓小平的座上賓。

1981年1月6日，[蔣經國函電](../Page/蔣經國.md "wikilink")[宋美齡](../Page/宋美齡.md "wikilink")：

雷根總統上臺，陳女士擔任白宮出口委員會副主席，為美國總統核心顧問。[老布希總統上臺](../Page/老布希.md "wikilink")，陳女士轉任白宮學者委員會委員。

1991年，陳女士出任[美國國際合作委員會主席](../Page/美國國際合作委員會.md "wikilink")、[美國內政部環保委員會委員](../Page/美國內政部.md "wikilink")、美中航運總裁。

2000年，被授予國際學士院(I.A.E)終生榮譽院士及美國國際合作委員會主席、世界和平大會榮譽主席。

2009年，陳女士應邀擔任「上海沃動科技有限公司」高級顧問。同年，應邀受聘出任中國「陳納德紀念館」名譽館長。

2018年3月30日，因中風後的併發症逝世，享耆壽94歲。\[3\]

## 政黨政治

二戰後，陳香梅隨陳納德定居美國，陳香梅成為「中國遊說團」（China
Lobby）的領軍人物，曾極力游說[華府支持](../Page/華府.md "wikilink")[蔣介石在](../Page/蔣介石.md "wikilink")[臺灣建立](../Page/臺灣.md "wikilink")[反共政府](../Page/反共.md "wikilink")。

陳香梅後來成為資深共和黨人，活躍於該黨各層級運作中；曾擔任包括「共和黨中央委員」、「共和黨財務委員會副主席」和「共和黨少數族裔委員會主席」在內的多項全國性重要黨職，深受該黨高層的重用，也成為極少數擔任政黨要職的[亞裔美國人](../Page/亞裔美國人.md "wikilink")，被視為歷屆美國政府對華政策的資深顧問，因此一直是[北京拉攏對象](../Page/中南海.md "wikilink")\[4\]。

## 榮譽

  - 1967年，被授予[韓國中央大學頒發榮譽](../Page/韓國中央大學.md "wikilink")[文学博士](../Page/文学博士.md "wikilink")。
  - 1993年，被授予[南京市榮譽市民](../Page/南京市.md "wikilink")。
  - 1996年6月，被授予[广州市荣誉市民称号](../Page/广州市.md "wikilink")\[5\]；
  - 2000年，被授予[國際學士院榮譽院士](../Page/國際學士院.md "wikilink")。
  - 2000年，被授予[國際學士院美國國際合作委員會主席](../Page/國際學士院.md "wikilink")、世界和平大會榮譽主席。
  - 2003年，被授予[上海工商外國語學院名譽校長](../Page/上海工商外國語學院.md "wikilink")。
  - 2004年，被授予[海南大學名譽校長](../Page/海南大學.md "wikilink")。
  - 2016年，被授予[佛山市榮譽市民](../Page/佛山市.md "wikilink")。

## 評價和影響

陳香梅被視為美國政府對華政策的資深顧問。打從肯尼迪開始的八位不同黨派總統，都邀請陳香梅出任聯邦層級的政策顧問。陳香梅穿梭於美中[台三邊](../Page/台.md "wikilink")，不僅在[華府有影響力](../Page/華府.md "wikilink")，也幾次到訪中共；而在臺灣的中華民國，無論是[民進黨政府或](../Page/民進黨.md "wikilink")[國民黨政府執政](../Page/國民黨.md "wikilink")，都與陳香梅有所聯繫。值得一提的是，[中共資深僑務外交官](../Page/中共.md "wikilink")[廖承志為陳香梅堂舅父](../Page/廖承志.md "wikilink")，而廖承志的雙親分別為國民黨革命元勳[廖仲愷](../Page/廖仲愷.md "wikilink")、國民黨左派元老[何香凝](../Page/何香凝.md "wikilink")。

## 家族

  - 外祖父，廖凤舒，[廖仲恺的亲兄弟](../Page/廖仲恺.md "wikilink")，曾任[中国驻古巴公使和](../Page/中国驻古巴大使列表.md "wikilink")[中国驻日本大使](../Page/中国驻日本大使列表.md "wikilink")；
  - 父亲，陈应荣，[牛津大学和](../Page/牛津大学.md "wikilink")[哥伦比亚大学博士](../Page/哥伦比亚大学.md "wikilink")，曾任英文報紙《華北郵報》的編輯；
  - 母亲，廖香词；
  - 女兒：
    [陳美華](../Page/陳美華.md "wikilink")、[陳美麗](../Page/陳美麗.md "wikilink")（Cynthia
    Chennault）。

## 注釋

## 參考

  - Hyung-chan Kim, chief editor, "Distinguished Asian Americans, A
    Biographical Dictionary", Greenwood Press (1999), pp. 55, 56.

[Category:美國女性政治人物](../Category/美國女性政治人物.md "wikilink")
[Category:美国华裔政治人物](../Category/美国华裔政治人物.md "wikilink")
[Category:歸化美國公民的中華民國人](../Category/歸化美國公民的中華民國人.md "wikilink")
[Category:华盛顿哥伦比亚特区共和党人](../Category/华盛顿哥伦比亚特区共和党人.md "wikilink")
[Category:中央通訊社記者](../Category/中央通訊社記者.md "wikilink") [Category:嶺南大學校友
(廣州)](../Category/嶺南大學校友_\(廣州\).md "wikilink")
[Category:廖仲愷家族](../Category/廖仲愷家族.md "wikilink")
[X](../Category/陳姓.md "wikilink")
[Category:百人会会员](../Category/百人会会员.md "wikilink")
[Category:南海人](../Category/南海人.md "wikilink")

1.  陳香梅是嶺南大學中文系畢業，詳參自由亞洲電台，《[唐人街故事：訪「國共活字典」陳香梅](https://www.rfa.org/cantonese/features/28-chinatown200607.html)》
    2006-07-28。有傳她於[香港大學畢業](../Page/香港大學.md "wikilink")，並非屬實，因嶺大戰時借用港大課室上課，並不等於將學生的學籍轉到港大。
2.  [“飞虎队”将领陈纳德遗孀、反共说客陈香梅逝世](https://cn.nytimes.com/obits/20180404/anna-chennault-dead/)
    紐約時報中文 2018-04-04
3.  [美國飛虎隊將軍陳納德遺孀陳香梅過世 享年94歲](https://udn.com/news/story/6813/3068728)
4.  [美抗日飛虎將軍遺孀陳香梅逝世](https://hk.news.appledaily.com/international/daily/article/20180404/20351914?_ga=2.21103419.1649975855.1522804476-1448238896.1507777510)
    蘋果日報 2018-04-04
5.  [陈香梅逝世
    陈纳德将军遗孀，享年94岁](http://epaper.oeeee.com/epaper/A/html/2018-04/05/content_20274.htm)
    南方都市报     2018-04-05